\section{Разработка игры на основе полученной технологии}

Для апробации созданной платформы была выбрана игра Arkanoid.

\begin{figure}[H]
    \caption{Arkanoid}
    \centering
        \includegraphics[width=8cm,height=8cm]{arkanoid_progress}
\end{figure}

Код игры занял около 150 строк, разбитых на 6 маленьких модулей, задача каждого
из которых чётко определена:

\begin{description}
    \item[Arkanoid] Основной модуль, содержащий функцию main.
    \item[Consts] Вспомогательный модуль, в котором определены такие константы,
        как размеры и цвета игровых объектов.
    \item[Display] Модуль рендеринга, предоставляющий функцию \idhs{display},
        которая комбинирует отображение всех игровых объектов на экране.
    \item[EventHandler] Модуль обработки событий пользовательского ввода.
    \item[EventNetwork] Модуль, который создаёт сеть событий и зависящих от них
        значений, изменяющихся во времени.
    \item[GameState] Модуль игровой логики. Содержит структуру данных,
        представляющую состояние игры, и алгоритмы её обработки.
\end{description}

Полный исходный код всех модулей и файла проекта Arkanoid.cabal приведены в
приложении на стр. \pageref{appendix}.

Единственными функциями с побочными эффектами в коде игры являются \idhs{main} и
\idhs{initGraphics}. Работа любой программы на Haskell начинается с \idhs{main}.

\begin{haskellcode}
    main :: IO ()
    main = do
        -- Получаем источники событий таймера и действий игрока
        sdlES <- getSDLEventSource
        -- Инициализируем графическую подсистему
        gd <- initGraphics
        -- Создаём сеть событий, контролирующих игровой процесс
        network <- compile $ setupNetwork sdlES gd
        actuate network
        -- Запускаем игровой цикл с частотой 60 раз в секунду
        runCappedSDLPump 60 sdlES
        SDL.quit

    initGraphics :: IO GraphicsData
    initGraphics = do
        SDL.init [SDL.InitEverything]
        SDL.enableUnicode True
        SDL.setVideoMode width height 32 []
        SDL.setCaption "Arkanoid: the Haskell version" "Arkanoid"
        SDL.getVideoSurface >>= GraphicsData
\end{haskellcode}

Функция создания сети событий \idhs{setupNetwork} связывает события,
генерируемые SDL, со значениями, которые должны изменяться при возникновении
этих событий. В ней мы декларативно задаём зависимости между пользовательским
интерфейсом и данными, обрабатываемыми приложением.

\begin{haskellcode}
    setupNetwork :: Frameworks t => SDLEventSource
                                 -> GraphicsData
                                 -> Moment t ()
    setupNetwork es gd = do
        rndGen <- liftIO getStdGen
        eTickDiff <- tickDiffEvent es
        esdl <- sdlEvent es
        let -- Стартовое игровое поле с блоками случайных цветов
            gsInitial = initGame rndGen
            -- Используем всегда одно и то же окно для рендеринга
            bScreen = pure $ gdScreen gd
            -- Событие изменения состояния игры состоит из
            -- объединения событий таймера и пользовательского,
            eGSChange = (update <$> eTickDiff)
                        `union` keyboardHandle esdl
            -- Состояние игры - это изменяемое во времени значение,
            -- которое можно представить как результат свёртки
            -- списка обработчиков событий над исходным состоянием
            bGameState = accumB gsInitial eGSChange
        -- Любое изменение состояния игры нужно отобразить
        renderGraph (display <$> bGameState) bScreen
\end{haskellcode}

Например, при нажатии на кнопку стрелки влево или вправо скорость движения
панели должна измениться, а нажатия на все остальные кнопки никак не влияют на
состояние игры:

\begin{haskellcode}
    keyDownHandle :: Keysym -> GameState -> GameState
    keyDownHandle ks gs =
        case symKey ks of
            SDLK_LEFT  -> changePaddleSpeed gs (-paddleSpeed)
            SDLK_RIGHT -> changePaddleSpeed gs paddleSpeed
            _          -> gs

    changePaddleSpeed :: GameState -> Float -> GameState
    changePaddleSpeed gs@GameState{paddle} d =
        gs { paddle = (second . first) (+d) paddle }
\end{haskellcode}

Основная функция обновления игрового состояния, срабатывающая по таймеру, просто
перемещает шарик и платформу в соответствии с их текущими скоростями. При этом
функция \idhs{moveBall} возвращает новое состояние шарика, так как он может
отразиться от другого объекта, а также список оставшихся блоков, так как шарик
может сбить часть из них во время движения.

\begin{haskellcode}
    update :: GameState -> GameState
    update game =
        let (ball', bricks') = moveBall game
        in  game { ball = ball'
                 , paddle = movePaddle game
                 , bricks = bricks'
                 }
                 
    moveBall :: GameState -> (MovingObject, [Brick])
    moveBall game =
        let (p, v@(dx, dy)) = ball game
            p' = movePoint v p

            (hit, notHit) =
                partition (ballClashRect p' brickSize . fst)
                $ bricks game

            paddleRect = (fst $ paddle game, paddleSize)
            canReflectFrom =
                [paddleRect, topSide, leftSide, rightSide]
                ++ map (flip (,) brickSize . fst) hit
            clashes =
                mapMaybe (circleAndRectClashing (p', ballRadius))
                         canReflectFrom

            dx' = if Horizontal `elem` clashes then -dx else dx
            dy' = if Vertical `elem` clashes then -dy else dy
        in  ((p', (dx', dy')), notHit)

    ballClashRect :: Point -> Size -> Point -> Bool
    ballClashRect ballPos size rectPos =
        isJust $ circleAndRectClashing (ballPos, ballRadius)
                                       (rectPos, size)

    movePaddle :: GameState -> MovingObject
    movePaddle game =
        let (p, v) = paddle game
            (x, y) = movePoint v p
            x' = max left $ min x $ right - paddleWidth
            y' = max top $ min bottom y
        in  ((x', y'), v)
\end{haskellcode}
